<resources>
    <string name="app_name">IT-KOM</string>
    <string name="title_activity_scrolling">ScrollingActivity</string>
    <string name="google">Google</string>
    <string name="apple">Apple</string>
    <string name="alibaba">Alibaba</string>
    <string name="meta">Meta</string>
    <string name="disney">Disney</string>
    <string name="microsoft">Microsoft</string>
    <string name="netflix">Netflix</string>
    <string name="tesla">Tesla</string>
    <string name="xiaomi">Xiaomi</string>
    <string name="samsung">Samsung</string>

    <string name="google_description">
        Google korporatsiyasining yaratilish tarixi. Google 1996 yil martda fan nomzodi Larri Peyj va Sergey Brin  tomonidan ilmiy loyiha sifatida paydo bo\'ldi. , Stenford talabalari Stenford Raqamli Kutubxona Loyihasida  (SDLP)  ishladilar.  SDLP  "Birlashtirilgan,  integratsiyalashgan  va universal raqamli kutubxona uchun ilg\'or texnologiyalarni ishlab chiqish" maqsadi bo\'lib,  boshqa  federal  agentliklar  qatorida  Milliy  ilmiy  jamg\'arma  tomonidan moliyalashtirilgan. Dissertatsiya mavzularini izlashda, Page, shu bilan bir qatorda,
        5  Umumjahon Internetning matematik xususiyatlarini o\'rganish, ulanishlar jadvalini ulkan grafik ko\'rinishida taqdim etish. Uning ilmiy rahbari Terri Vinograda ushbu g\'oyani tanlashni tavsiya qildi (Page keyinchalik u “men olgan eng yaxshi maslahat” deb nomlangan) va Page ushbu sonni va sonini hisobga olgan holda ushbu sahifaga qaysi  veb-sahifalarni ulashni  aniqlash  muammolariga  e\'tibor  qaratdi.  sahifadagi ma\'lumotlarning  ahamiyati  nuqtai  nazaridan  bunday  aloqalarning  tabiati  (ilmiy nashrlarda  iqtiboslar  roliga  o\'xshash).  BackRub  deb  nomlangan  ushbu  ilmiy loyihada  unga  tez  orada  f.f.d.  Sergey  Brin  qo\'shildi.  Stenford,  Milliy  Ilmiy Jamg\'arma  Bitiruvchilar  Hamkorligi  tomonidan  qo\'llab-quvvatlanadi.  Brin allaqachon  Peyjning  yaqin  do\'sti  edi, u  birinchi  marta  1995  yil yozida birinchi guruhda uchrashdi va Brin talabalar shaharchasini namoyish etishni xohladi. 1996 yil mart oyida qidiruv roboti Internet sahifalarini indekslashni boshladi, bu sahifa Stenfordning  bosh  sahifasidan  tuzilgan.  To\'plangan  ma\'lumotlarni  ushbu  veb-sahifaning muhimlik darajasiga o\'tkazish uchun Brin va Page PageRank algoritmini ishlab chiqdilar. Ushbu URL-ga bog\'lanishlar soni bo\'yicha tartiblangan URL-lar ro\'yxatidan iborat BackRub natijalarini tahlil qilgandan so\'ng, ular PageRank-ga asoslangan qidiruv mexanizmi mavjud qidiruv algoritmlariga qaraganda yaxshiroq natijalarga  olib  kelishini  angladilar  (o\'sha  paytda  mavjud  qidiruv  tizimlari sahifalarni saralashgan. qidiruv atamasi sahifada necha marta paydo bo\'lishi). Robin  Li  tomonidan  1996  yildan  beri  ishlab  chiqilgan  IDD  Information Services (Dow Jones sho\'\'ba korxonasi) tomonidan yaratilgan "RankDex"  kichik qidiruv  mexanizmi  shu kabi  sahifalar  reytingi  va  reyting strategiyasini o\'rganib chiqqan. Li Xitoyda Baidu kompaniyasini tashkil qilganida RankDex texnologiyasi patentlangan va keyinchalik ishlatilgan. Boshqa yuqori martabali sahifalar bilan eng ko\'p bog\'langan sahifalar qidiruvda eng  muhim bo\'lishi  kerakligiga  ishonch  hosil  qilib, Peyj va Brin dissertatsiyani tadqiqotning bir qismi sifatida sinab ko\'rishdi va ularni izlash uchun asos yaratdilar. 1997 yil boshida Backrub tavsifi sahifasi quyidagicha edi: Ba\'zi bir qo\'pol statistik ma\'lumotlar (1996 yil 29-avgustdan boshlab) Umumiy indekslangan  sahifalar:  75.2306  million Umumiy  yuklanishlar:  207.022
        6  gigabayt … BackRub  Java  va  Python-da  yozilgan  va  Linux-da ishlaydigan  Sun Ultra va Intel Pentium serverlarida ishlaydi. Asosiy ma\'lumotlar bazasi 28 GB disk bilan Sun Ultra II-da saqlanadi. Skott Xassan va Alan Steremberg ko\'plab iste\'dodli yordam ko\'rsatdilar. Sergey Brin ham faol ishtirok etdi va katta minnatdorchilikka loyiqdir.
        Google o\'zining birinchi moliyalashtirishini 1998 yil avgust oyida, marhum Sun  Microsystems  asoschilaridan  biri bo\'lgan  Andy  Bechtolheimdan $  100,000 shaklida oldi. Google rasmiy ravishda 1998 yil 4 sentyabrda Kaliforniyaning Menlo Park shahridagi do\'stlar garajida ro\'yxatdan o\'tgan. "Google" nomi "googol" so\'zidan kelib chiqadi, ya\'ni yuz nol bilan 1 raqamini anglatadi.  (Enid  Blyton  "Sehrli  Faravay  daraxti"  da  "Google  Bun"  iborasini ishlatgan (1943  yil  nashr etilgan). Kundalik tilda tobora ko\'proq  qo\'llaniladigan "google"  (en:  "google")  fe\'l  2006  yilda  Oksford  inglizcha  lug\'atiga  qo\'shilgan. "Internetni qidirishda Google-dan foydalanish" degan ma\'noni anglatadi. 1998 yil oxirida Google qariyb 60 million sahifani indeksladi. Bosh sahifada hali ham BETA yorlig\'i bor edi, ammo Salon.com saytidagi maqola Google qidiruv natijalari  Hotbot  yoki  Excite.com  kabi  boshqa  qidiruv  tizimlariga  qaraganda yaxshiroq ekanligi haqida xabar bergan va  google-ni  o\'zining ajoyib texnologik yangiliklari uchun maqtagan. Ko\'payib borayotgan dot-com pufagi paytida "tarmoq kelajagi"  sifatida  ko\'rilgan  (ayniqsa  Yahoo  !,  excite.com,  Lycos,  Netscap-ning Netcenter,  AOL  .com,  Go.com  va  MSN  .com)  saytlar,  ayniqsa  investorlar tomonidan "tarmoq kelajagi" sifatida ko\'rilgan. fond bozori. 1999 yil mart oyida kompaniya Palo Alto shahridagi 165 University Avenue filialiga  ko\'chib  o\'tdi,  u  erda  Silikon  vodiysining  boshqa  texnologik  startaplari joylashgan edi. Tez sur\'atlar bilan o\'sgandan so\'ng, kompaniya 1999 yilda Silikon Grafika  (SGI)  dan  1600  Amfiteatr  Parkway-da  Mountain  View-dagi  binolarni ijaraga oldi. Kompaniya o\'sha vaqtdan beri shu joyda turdi va shu vaqtdan boshlab kompleks Googleplex (Google noliga teng nol bilan teng bo\'lgan Googleplex) nomi bilan ma\'lum bo\'ldi. 2006 yilda Google SGIdan 319 million dollarga mol-mulk sotib oldi. Google  qidiruvi  Internetning  sodda  interfeysini  yaxshi  ko\'rgan  ko\'plab foydalanuvchilar orasida sodiq muxlislarni jalb qildi. 2000 yilda Google  qidiruv kalit so\'zlari bilan bog\'liq reklamalarni sotishni boshladi. Reklama matnli bo\'lib, sahifa  dizayniga  to\'sqinlik  qilmasdan  va  uni  yuklash  tezligini  kamaytirmasdan amalga  oshirildi.  Kalit  so\'zlar  narxlar  va  bosishlar  sonining  kombinatsiyasiga
        8  asoslangan holda, har bir bosish uchun 0,05 AQSh dollarini tashkil etadi. Ushbu kalit so\'zni reklama qilish modeli birinchi bo\'lib Goto.com tomonidan taklif qilingan (keyinchalik Yahoo! tomonidan sotib olingan va  Yahoo!  Search Marketing deb o\'zgartirilgan Overture Services nomini oldi). Garchi ko\'plab raqobatchilar yangi Internet bozoriga chiqa olmagan bo\'lsalar ham, Google jimgina o\'sib bormoqda.
    </string>
    <string name="apple_description">
        "Apple" – shaxsiy kompyuterlar, iPod audio-pleyerlar va dastur taʼminoti ishlab chiqaruvchi amerika korporatsiyasi. Shaxsiy kompyuterlar va zamonaviy grafikli interfaysga asoslangan koʻp vazifali operatsion tizimlar olamida boshlab berganlardan biri hisoblanadi. Bosh ofisi – Kupertino, Kaliforniya shtatida joylashgan.

        2007 yil 9 yanvargacha 30 yil davomida korporatsiya nomi “Apple Computer” edi.
        Kaliforniyada Steve Jobs va Steve Wozniak tomonidan asos solingan. 1970 yilning oʻrtalarida ular “Motorola 6502” prosessori bazasida birinchi shaxsiy kompyuterni ishlab chiqishadi. Oʻnlab shunday kompyuterlarni sotib, yosh tadbirkorlar moliyaviy daramod olishdi va 1 aprel 1976 yil da Kompaniyasini rasmiy roʻyxatdan oʻtkazishgan.1976 yilda ishlab chiqilgan “Apple I” birinchi dasturlashtiruvchi mikrokompyuter boʻlmagan. Birinchilik “Alʼtair 8800” kompyuteriga tegishli, 1974 yilda yaratilgan va kataloglardan tarqatilgan. Ammo, “Alʼtair” texnik tomondan “shaxsiy kompyuter” sifatida kvalifikatsiyalanman boʻlgan, chunki yigʻish imkoniyatiga ega boʻlmagan va dastur yordamida maʼlumotlarni chaqirish imkoniga ega boʻlmagan. Yillar davomida kompaniya “Motorola” prosessorli, firma tomonidan ishlab chiqilgan operatsion tizimli oʻzining “Macintosh” kompyuterlarini ishlab chiqarib kelgan.
        1980-yil noyabr oyida kompaniya kompyuterlarini bozorga chiqara boshlaydi va barcha kamchiliklar oʻzini namoyon eta boshlaydi. 1981 yil mart oyiga kelib etkazib berilgan kompyuterlarning 20 % i nosoz holda etkazilayotgani aniqlandi. Qolganlari esa yoqilishi bilan bir soat oʻtar oʻtmas boʻzilar edi, chunki Jobs ventilyator qoʻyishga ruxsat bermagan edi va mikrosxemalar temperatura oshishiga dosh bermas edi. 1981 yilning mart oyida Wozniak aftohalokatga uchraydi va vaqtinchalik ishlay olmaydi. “Apple III” ni sotish bilan bogʻliq muammolar shunga olib keldiki, Jobs oʻzning 40 ta ishchisini boʻshatishga majbur boʻladi. 1985 yilda AQSh prezidenti Ronald Reygan texnik progressni rivojlantirgani uchun Jobs va Wozniakga medal topshiradi.
        “Apple” – ommaviy kompaniya, uning aksiyalari NASDAQ va London fond birjalarida sotiladi. Kapitalisatsiya 2007 yil iyul oyi oʻrtalarida - $115,3 mlrdni tashkil etdi. Bosh boshqaruvchi – Steve Jobs.
        Kompaniya oʻzining bir qism mahsulotlarini oʻziga tegishli doʻkonlar tizimi orqali koʻtara sotadi. (AQSH, Kanada, Yaponiya va Buyuk Britaniya da 147 ta doʻkoniga ega). “Apple” 2005 yil 24 sentyabr moliyaviy yil yakunlariga koʻra oʻz doʻkonlaridan $2.35 mlrd daromad olgan, bu uning yillik savdo hajmining 17% ni tashkil etadi.

        Apple o‘zining mustaqil xizmat ko‘rsatish markazlari dasturini (IRP) 200 dan ortiq mamlakatlarda, shu jumladan, O‘zbekistonda ham ishga tushiradi. Dastur bosqichma-bosqich kengaytiriladi — O‘zbekiston esa ikkinchi bosqichda qamrab olinadi. Mamlakatdagi xizmat ko‘rsatish markazlari 2021-yilning oxirida IRP sifatida ro‘yxatdan o‘tish uchun ariza berishi mumkin bo‘ladi
        Hozirgi kunda Macintosh kompyuterlaridan tashqari (MacPro, iMac va Mac mini modellari, noutbuklar : MacBook va MacBook Pro, Xseve server ishlab chiqarish) shuningdek ularga dasturiy taʻminoti (Mac OS X, iLife,Final Cut, Aperture multimediya paketlari va boshqalar) ishlab chiqaradi. Apple iPod pleyerlari ishlab chiqaradi, shuningdek iTunes onlayn doʻkoni orqali raqamli audio va videoyozishlarni sotish bilan ham shugʻullanadi. Apple Cinema Display deb nomlanuvchi professional kompyuter displeylarini ham ishlab chiqaradi.

        2006 yil yanvar oyidan boshlab “Apple” kompaniyasi Intel prosessorli kompyuterlar ishlab chiqara boshladi.

        2007 yil 21 mart dan boshlab “Apple” HDTV video formatda ishlovchi Apple TVmultimediya pleyerlarni ishlab chiqara boshladi.

        2007 yil 29 iyundan “Apple” yangicha boshqarish usuli Multi – Touch ga asoslangan iPhone yangi telefonini sotishni boshladi.
    </string>
    <string name="alibaba_description">
        Alibaba Group Holding Limited — Alibaba Group va Alibaba.com sifatida tanilgan, Xitoyning elektron tijorat, chakana savdo, Internet va texnologiyalarga ixtisoslashgan transmilliy texnologik kompaniyasi. 1999-yil 28-iyunda Chjetszyan shahrining Xanchjou shahrida tashkil etilgan. Kompaniya veb-portallar orqali isteʼmolchidan isteʼmolchiga (C2C), biznesdan isteʼmolchiga (B2C) va biznesdan biznesga (B2B) savdo xizmatlarini taqdim etadi. Elektron toʻlov xizmatlari, xarid qilish qidiruv tizimlari va bulutli hisoblash xizmatlari mavjud. U dunyodagi ko\'plab biznes sohalarida turli xil kompaniyalar portfeliga egalik qiladi va ishlaydi. Buyuk Britaniyaning dunyo bozorini o‘rganuvchi «Kantar» kompaniyasi dunyoning eng qimmat kompaniyalari reytingini e’lon qildi. Reytingning kuchli oʻnligidan „Alibaba“ ham o‘rin olgan.

        2014-yil 19-sentabrda Nyu York fond birjasida Alibabaʼning ommaviy aksiyalari (IPO) 25 milliard dollarni tashkil etdi va kompaniyani 231 milliard dollar kapitallashuvini taminladi. Shu bilan dunyo tarixidagi eng yirik ommaviy taklif boʻldi. Dunyodagi eng qimmat 10 korporatsiyadan biri va „Forbes Global 2000“ 2020 roʻyxatida dunyodagi 31-eng yirik ommaviy kompaniya deb keltirilgan. 2018-yil yanvar oyida Alibaba raqibi Tencentdan keyin 500 milliard dollarlik savdo hajmidan o\'tgan ikkinchi Osiyo kompaniyasi boʻldi. 2020-yilga kelib, Alibaba global brendning oltinchi eng yuqori bahosiga ega boʻldi.

        Alibaba dunyodagi eng yirik chakana savdo va elektron tijorat kompaniyalaridan biridir. 2020-yilda u beshinchi yirik sunʼiy intellekt kompaniyasi sifatida ham baholandi. Shuningdek, u eng yirik venchur kapital firmalaridan biri va dunyodagi eng yirik investitsiya korporatsiyalaridan biridir. Kompaniya dunyodagi eng katta B2B (Alibaba.com), C2C (Taobao) va B2C (Tmall) bozorlariga mezbonlik qiladi. U media sohasiga kirib bormoqda, daromadlari yildan-yilga uch baravar koʻpaymoqda. Shuningdek, u dunyodagi eng katta onlayn va oflayn xarid qilish kuni boʻlgan Xitoyning Singles Day kuni (2018 yildagi) rekordini o\'rnatdi.

        Kompaniyaning nomi Yaqin Sharqdagi „Ming bir kecha“ xalq ertaklari toʻplamidagi Alibobo personajining nomidan kelib chiqqan[20]. Taʼsischilaridan biri Jack Ma quyidagicha tushuntirgan: – Bir kuni men San-Fransiskodagi qahvaxonada edim va Alibaba yaxshi nom ekani haqida oʻylardim. Birozdan soʻng ofitsiant qiz keldi. Undan „Alibobo haqida bilasizmi?“, deb soʻradim. U esa ha dedi. Men: „U haqida nimalarni bilasiz?“, desam, u: „Sim-sim ochil“, dedi. Va men: „Ha, bu nom!“, dedim. Shundan so‘ng koʻchaga chiqib, Hindiston, Germaniya, Tokio va Xitoydan kelgan 30 kishini topdim va ulardan: „Aliboboni bilasizmi?“, deb so‘radim. Ularning hammasi Alibobo haqida bilishar edi. Alibobo – sim-sim ochil. Alibobo mehribon, aqlli ishbilarmon va u qishlog‘iga yordam bergan. Shunday qilib bu so‘z yozilishi oson va dunyo miqyosida tanilgan. Kimdir biz bilan oila qurmoqchi bo‘lsa, biz „Alimama“ ismini ham roʻyxatdan oʻtkazdik!"

    </string>
    <string name="meta_description">
        Meta - Facebook kompaniyasining yangi nomi hisoblanadi.
        Facebook (talaffuzi: feysbuk) — 2004-yilda Harvard universiteti talabasi Mark Zuckerberg tomonidan va qoʻshni xonadagi Eduardo Saverin, Dustin Moskovitz va Chris Hughes tomonidan asos solingan ijtimoiy tarmoq. Saytning butun dunyoda ommalashib ketgani bois, Mark Zuckerberg 23 yoshida dunyoning eng yosh milliarderi deya tan olindi.
        Facebookni yaratish fikri Mark Zukerbergga Nyu-Hemshirdagi Philips Exeter Academy maktabida oʻqib yurgan kezlarida keladi. Oʻsha vaqtlarda maktabda har yili oʻquvchilarning rasmi va manzili qayd etilgan qoʻllanma chop etilardi. (Tom maʼnoda „yuz kitobi“, „yuz sahifasi“, „face book“). Harvardga oʻqishga qabul qilingan Zukerberg oliy taʼlim muassasasi maʼmuriyatiga analog tarmoq resursini yaratish gʻoyasi bilan chiqadi. Biroq taʼlim muasassasi bu innovatsion gʻoyani baʼzi sabablarga koʻra rad etdi. Zukerber 2003-yilning 28-oktabr kuni, Facemash internet sahifasi uchun kod yozadi va unda Harvard universiteti kompyuter tarmogʻiga kirib koʻchirib olingan, shaxsiy rasmlarni nashr qiladi. Facemashda 450 ta tashrif qayd etiladi va tashrif buyuruvchilar Zukerberg tomonidan qoʻyilgan, ikkita rasmni bir biriga qiyoslab, birini tanlash orqali 22 000 marta rasmni koʻrib chiqishadi. Sayt qisqa muddat ichida ommalashib ketadi, biroq Harvard maʼmuriyati tomonidan yopib qoʻyiladi. Zukerbergni esa maʼmuriyat xavfsizlik qoidalarini buzishda, mualliflik huquqini poymol qilishda hamda insonning shaxsiy hayotiga daxl qilganlikda ayblab, oʻqishdan haydashga qaror qiladi. Keyinchalik esa ayblov bekor qilinadi. Zukerber ilk loyihasidayoq hammaning diqqat markaziga tushib qoladi. Facemashda boʻlib oʻtgan loyihani muhokama qilish maqsadida, oʻzining guruhdoshlariga alohida sayt yaratadi. Keyingi semestrdan boshlab, Zukerberg yangi veb-sahifa uchun kod yoza boshlaydi. Unga „Harvard Crimson“da Facemash muajorolari haqida yozilgan maqola ilhom bagʻishladi. Va nihoyat 2004-yilning 4-fevralida Zukerberg Thefacebookni www.thefacebook.com internet manzilida joylashtiradi. Gʻoya Facebook nomini oladi, bu Markning eski maktab davridagi xotiralari bilan bogʻliqdir.

        Saytning internetga joylashtirilganiga olti kun boʻlganda, Harvardning yuqori kurs talabalari Kameron Uinklvoss, Tayler Uinklvoss va Divya Narendalar Zukerberg ustidan universitetning „Harvard Crimson“ gazetasiga arz qilishadi. Arzdorlarning fikricha Zukerberg ularga HarvardConnection.com deya nom olinishi kerak boʻlgan saytni yaratishga koʻmak berishini aytgan, biroq Mark ularning maqsadlaridan oʻzining saytini yaratish ustida foydalangan. Tergov ishlari boshlanib ketadi bu hatto, Zukerbergni sudga tortilishigacha borib yetadi.

        Ijtimoiy tarmoqqa aʼzo boʻlish Harvard talabalari uchun avvaliga cheklangan boʻlib, cheklov olingandan soʻng undan universitetning yarmidan koʻp talabalari roʻyxatdan oʻtishadi. Tez orada saytning faoliyat yuritishida Zukerbergga yordam uchun, moliyaviy direktor — Eduardo Saverin, dasturchi — Dastin Moskovits, badiiy rassom — Endryu Mak-Kolum va Kris Hyuzlar qoʻshiladi. Avvaliga thefacebookdan faqat Harvard universiteti talabalarigina foydalana olishardi holos. 2004-yilning mart oyidan boshlab Thefacebook Stenford, Yelya va Kolumbiya universitetlarigacha, keyinchalik Ligi Plyusha, Boston, Nyu-York universitetlarida va Massachustet texnologiya institutida, shuningdek AQSH va Kanadaning koʻpgina oliygohlarida ommalashib ketdi. Saytdan AQSHning har qanday. edu elektron manzil domeni boʻlgan taʼlim muassasasi foydalanish huquqini qoʻlga kiritdi.

        2004-yilning iyun oyida Facebook Palo-Alto (Kaliforniya)ga koʻchib oʻtadi. Bu yerlarga kelishdan oldin, Zukerberg va Saverin Manxettandagi Xitoy restoranlaridan birida Shon Parker bilan tanishib qolishadi. Bir necha haftadan soʻng esa ular Shon Parker bilan Palo-Altoda uchrashib qolishadi. 2004-yilning oʻrtalarida Facebook kompaniya sifatida roʻyxatdan oʻtadi va Parker uning birinchi prezidenti lavozimini egallaydi. Oʻsha oyning oʻzida „PayPal“ tizimi asoschisi Piter Til saytga investitsiya kiritadi. Aynan Shon facebook uchun Piter Til va Rid Hoffman kabi investorlarni jalb qilgan. Parkerning investitsiya kiritishdan koʻzlagan maqsadi, Mark uchun direktorlar kengashidagi joriy 5 ta joyni 3 taga kamaytirish boʻlgan. Piter Tilning aytishicha Shon, kompaniyadagi u koʻrgan birinchi potensial inson ekan. „Mark, Shondan zarracha shubhalangan paytlarda, Shon bu shubhalarni darhol bartaraf qilar edi“ deydi Piter Til. Piter Facebookni 2005-yilda tark etadi. Biroq, Zukerber bilan muntazam koʻrishib turadi. 2005-yilda kompaniya oʻzining nomidagi „The“ artiklini olib tashlab, facebook.com domenini 200 000 AQSH dollariga sotib oladi. 2006-yilning sentyabr oyidan esa sayt har qanday 13 yoshdan oshgan va elektron manzili boʻlgan foydalanuvchilar uchun saytda roʻyxatdan oʻtishga ruxsat berdi. 2007-yilning 26-sentabr kuni Microsoft Facebook kompaniyasini 15 milliard AQSH dollariga baholab, 1,6 foiz aksiyasini 240 million AQSH dollariga qoʻlga kiritdi. Bu bilan Microsoft Facebook orqali xalqaro eʼlonlarni chop etish huquqini qoʻlga kiritdi. Bir yil oʻtib oktabr oyida Facebook Dublinda oʻzining xalqaro shtab kvartirasini ochganligini eʼlon qildi. 2009-yiling sentabr oyida saytning sof daromadi eʼlon qilindi. 2010-yilning noyabr oyida esa SecondMarket Inc maʼlumotlariga asoslanib, kompaniya 41 milliard AQSH dollariga baholandi. Bu Facebook AQSHdagi eng yirik internet-kompaniyalari orasida, Google va Amazondan soʻng uchinchi oʻrinni egallaydi degani. 2011-yilning 2-yanvarida The New York Times gazetasi maʼlumotlariga koʻra Facebook 50 milliard AQSH dollariga baholandi.

        Ayni damda (2012-yil 4-oktabr) Facebook foydalanuvchilari 1 milliardan oshib ketgan boʻlib, ular bu saytga kirib roʻyxatdan oʻtgan va unda hech boʻlmaganda bir oyda bir marta yoki muntazam „Like“ tugmalarini bosuvchilardir. 2012-yil mart oyida kuzatilgan natijalarga koʻra saytda bir sutkada 526 million foydalanuvchi muntazam va faol harakat qilgan. Facebookning mobil versiyasidan esa bir oy davomida 500 millionga yaqin inson foydalanadi. Shuningdek, sayt foydalanuvchilari kuniga 3,2 milliard marta „like“ tugmachasini bosishadi, oʻz izohlarini qoldirishadi va 300 million donaga yaqin rasmlar nashr qilishadi. Saytda, ayni vaqtda 125 milliard „doʻstlik munosabatlari“ qayd etilgan. Bu koʻrsatkich 2011-yil 31-dekabrga qadar 100 milliardni tashkil qilar edi. Kompaniyaning 2012-yilning I-kvartalidagi daromadi 1 milliard 58 million AQSH dollarini tashkil qildi, bu summa avvalgi kvartalga qaraganda 6,5 foizga kamroqdir. Bundan kelib chiqadi, har bir Facebook foydalanuvchisi kompaniya uchun har kvartalda 1 AQSH dollaridan koʻproq pul ishlab berib, foyda keltirgan. Saytga joylashtirilgan reklamadan tushgan foyda kompaniyaga 872 million AQSH dollarini, ayrim manbalarda esa kamroq, 186 million AQSH dollarini olib kelgan. Facebookga eng koʻp tashrif 2011-yilning oktabr oyida qayd etilgan — 750 million foydalanuvchi. Sahifalar esa 1 trillion marta koʻrilgan. 2021-yilning may oyida 500 mlndan ortiq Facebook foydalanuvchisining shaxsiy maʼlumotlari va telefon raqamlari internetda tarqaldi[4]. Facebook 530 milliondan ortiq foydalanuvchilari maʼlumotlarining tarqalishiga uning tizimlariga uyushtirilgan xakerlik hujumi emas, balki ommaviy maʼlumotlarni internetdan skrin qilinishi sabab bo‘lganini maʼlum qildi
    </string>
    <string name="disney_description">
        Disney - kattalar va bolalar uchun mo\'ljallangan o\'yin-kulgilarni taqdim etish uchun mashhur animatsiya sohasida eng mashhur nomlardan biri; xalqaro mavzudagi badiiy parklar va jahon darajasidagi animatsion studiya va biznes-franchise bilan, kompaniya deyarli sanoatga ustunlik qiladi. Mickey Sichqoncha kabi taniqli ismlar Disney bilan boshlangan va hozirda bir nechta ko\'ngilochar studiyalarga, mavzudagi parklarga, mahsulotlarga, boshqa ommaviy axborot vositalariga va dunyodagi eng katta kino studiyalariga aylandi.
        Walt Disney kompaniyasi 75 yildan ortiq vaqt davomida ko\'ngilochar sohada obro\'li tarixga ega. 1923-yil 16-oktabrda Disney Brothers multfilm studiyasi, Walt Disney va uning ukasi Royning birgalikdagi faoliyati boshlangan. Uch yil o\'tgach, kompaniya ikki filmni ishlab chiqardi va Kaliforniya, Gollivudda studiya sotib oldi. Taqsimot huquqiga ega bo\'lgan xavf-xatarlar Walt va uning kompaniyasiga qarashli bo\'ldi, biroq Mickey Sichqoncha tashkiloti suvga cho\'mgan kemani saqlab qoldi.
        1932-yil Disney kompaniyasi Silly Symphony uchun eng yaxshi multfilm uchun birinchi Oskar mukofotini qo\'lga kiritdi. 1934 yili Disneyning birinchi to\'liq metrajli filmi, Snow White va 1937 yilda chop etilgan va o\'z vaqtining eng yuqori grossing filmiga aylangan 7 mitti ishlab chiqarilgan edi. Keyinchalik, ishlab chiqarish xarajatlari keyingi bir necha animatsion filmlar bilan qiyinchiliklarga olib keldi; Ikkinchi jahon urushi kelishi Walt Disney kompaniyasi urush harakatlariga o\'z ko\'nikmalarini qo\'shganligi sababli filmlar ishlab chiqarishni to\'xtatdi.

        Urushdan so\'ng kompaniyani tark etish qiyin kechdi, lekin 1950 yil o\'zining birinchi jonli-aksiyasi filmi - Treasure Island va boshqa " Cinderella " filmi - burilish nuqtasi bo\'ldi. O\'sha paytda Disney ko\'plab televizion seriyalarni boshlagan; 1955 yilda Mickey Mouse klubi o\'zining birinchi debyutini yaratdi.

        1955-yilda yana bir muhim voqea bo\'ldi: birinchi Kaliforniya Disney parki, Disneylendning ochilishi. Disney o\'z mashhurligini yuksaltirar va 1966 yilda uning asoschisi halok bo\'lgandan keyin ham omon qoldi. O\'sha paytda uning ukasi Roy nazoratni o\'z zimmasiga oldi, keyin esa 1971 yilda ijroiya jamoasi tomonidan muvaffaqiyatli bo\'ldi. Merchandising dan davom etayotgan animatsion va jonli aksiyalar filmlari yillarni to\'ldirishga imkon yaratdi; Disney 1983 yilda Tokio Disneylendning ochilish marosimida xalqaro ishtirok etdi.

        So\'nggi bir necha o\'n yilliklar davomida Disney yanada kengroq bozorga chiqdi, Disney Channel kanalini kabel orqali ochdi va Touchstone Pictures kabi bo\'limlarni tashkil qildi, odatiy oila yo\'naltirilgan narxlardan tashqari, kengroq masofaga qadam qo\'ydi. 1970 va 1980-yillarda kompaniyaning shafqatsiz urinishlari davom etmoqda, biroq oxir-oqibat tiklandi; hozirgi rais Maykl D. Eisnerning ishga olinishi juda muhim edi. Eisner va ijro etuvchi Frank Vells muvaffaqiyatli jamoa bo\'lib, Disneyning yangi asrga moslashuv an\'analarini davom ettirishga muvaffaq bo\'lishgan.
    </string>
    <string name="microsoft_description">
        Microsoft Corporation — Amerikaning ko\'pmillatli texnologiya kompaniyasi bo\'lib, shtab-kvartirasi Vashington shtatining Redmond shahrida joylashgan. U kompyuter dasturlari, maishiy elektronika, shaxsiy kompyuterlar va tegishli xizmatlarni ishlab chiqarish, litsenziyalashtirish, qo\'llab-quvvatlash va sotish bilan shug\'ullanadi. Uning eng mashhur dasturiy mahsulotlari bu Microsoft Windows operatsion tizimlari liniyasi, Microsoft Office to\'plami, Internet Explorer va Edge veb-brauzerlaridir. Shu bilan birga MSN, Xbox dasturlarini rivojlantirish bilan shug\'ullanadi. Kompaniyaga 1975 yil 4-aprelda Bill Gates va Paul Allen tomonidan Albuquerque, New Mexico shtatida asos solingan. Bu kompaniya turli hil hisoblash mashinalari uchun dasturiy taminot ishlab chiqaradi. Jumladan: Shahsiy kompyuter, KPK, o\'yin pristavkalari, mobil telefonlar va boshqalar uchun hamda hozirgi kunda butun dunyoga mashhur bo?lgan \'Windows\' Dasturiy platformasining asoschisidir.

        Kompaniya Xbox o\'yin konsolini hamda shahsiy kompyuterlar uchun aksessuarlar ham ishlab chiqaradi. Bundan tashqari 2012-yildan boshlab o\'zining planshet-kompyuteri-Surface va uning taxriri Surface RT ni ishlab chiqarmoqda

        Hozirda Microsoft mahsulotlari dunyoning 80 dan ortiq davlatlarida sotilmoqda, dasturlari esa 45 dan ortiq tillarga tarjima qilingan.

        Hozirgi kunda kompaniyaning 90 ming dan ziyod ishchi va aʼzolari bor.

        1975 yil 29-iyul kuni Geyts Allen-Allenga ularning sherikligi haqida yozgan xatida taklif qilgan "Micro-Soft" nomini ishlatgan. "Mikrokompyuter" va "dasturiy ta\'minot" portmanteau nomi, Nyu-Meksiko shtatining davlat kotibi tomonidan 1976 yil 26 noyabrda ro\'yxatga olingan.

        1977 yil avgustda, bir yildan kamroq vaqt o\'tgach, kompaniya o\'zining birinchi xalqaro vakolatxonasini ochdi. Yaponiyada joylashgan filial ASCII Microsoft deb nomlangan. 1979 yilda kompaniya Vashington shtatidagi Bellevue shahriga ko\'chib o\'tdi va ikki yildan so\'ng u Microsoft Inc. nomi bilan birlashtirildi. Geyts kompaniya prezidenti va boshqaruv raisi, Allen esa ijrochi vitse-prezident edi.


    </string>
    <string name="netflix_description">
        Netflix, Inc., 1997-yilda Reed Hastings va Marc Randolph tomonidan Kaliforniyaning Scotts Valley shaharchasida asos solingan hamda turli turdagi film ishlab chiqaruvchi Amerika kompaniyasi. 2019-yil aprel holatiga koʻra, Netflix butun dunyo boʻylab 148 milliondan ortiq pullik obunalarga ega boʻlib, shulardan 60 millioni Amerika Qoʻshma Shtatlarida, 154 milliondan ortigʻi esa bepul sinov versiyalaridan iborat. Netflixning rasmiy offislari Xitoy (mahalliy cheklovlar tufayli), Suriya, Shimoliy Koreya va Qrimdan tashqari (AQShning sanksiyalari tufayli) butun dunyo boʻylab mavjud. Shuningdek, kompaniyaning Niderlandiya, Braziliya, Hindiston, Yaponiya va Janubiy Koreyada vakolatxonalari bor.

    </string>
    <string name="tesla_description">
        Tesla, Inc. (avvalgi nomi Tesla Motors) — AQShning elektromobillar va elektr energiyasini saqlash texnologilarini ishlab chiqaruvchi kompaniyasi. Kompaniyaga 2003-yilda Martin Eberhard va Marc Tarpenning tomonidan asos solingan lekin Teslaning hozirgi maʼmuriyati kompaniya asoschilari safiga Elon Musk, Jeffrey Brian Straubel va Ian Wrightni ham qoʻshishadi. Kompaniya mashhur elektrotexnik Nikola Tesla sharafiga nomlangan.

        Kompaniya aksiyalari 2021-yil 8 mart kuni bo‘lib o‘tgan savdolar jarayonida yanvar oyida qayd etilgan eng yuqori ko‘rsatkichning uchdan bir qismini yo‘qotdi. Kompaniyaning kapitallashuvi qariyb 300 milliard dollarga kamaydi. Yil boshida «Tesla»ning kapitallashuvi 850 milliard dollarga yaqinlashgandi. 2021-yil 12-martda Fremont shahridagi Tesla zavodida yongʻin sodir boʻldi.
        Tesla Motors (hozirda Tesla, Inc.) kompaniyasi 2003-yil 1-iyulda Martin Eberhard va Marc Tarpenning tomonidan roʻyxatdan oʻtkazilgan. Bir necha oydan keyin ularga Ian Wright ham qoʻshilgan. 2004-yil fevralda ular 7,5 million AQSh dollari miqdorida investitsiya jalb qilishdi, Bu pulning 6,5 millionini Elon Musk toʻlagan. Musk direktorlar kengashi raisiga aylangach, Eberhardni bosh direktor lavozimiga tayinladi.

        AQSHning Kaliforniya shtati Frimont shahrida joylashgan elektr transport vositasi ishlab chiqaruvchi „Tesla“ zavodida yong‘in sodir bo‘ldi. Yong‘in zavodning qurilish ishlari olib borilayotgan qismida sodir bo‘lgan, voqea joyiga o‘t o‘chiruvchilar jalb qilingan. Yong‘in shtamplovchi uskunaning ichida suyuq alyuminiyning gidravlik suyuqlik bilan qorishib ketgani sababli kelib chiqqan.
        «Tesla» elektromobillar yetkazib berish va ishlab chiqarish bo‘yicha yangi rekord o‘rnatdi. U o‘z mijozlariga chorak davomida 184,8 mingta elektromobil yetkazib bergan. «Tesla»ning aksiyalari NASDAQ birjasida 5 aprel kuni o‘tkazilgan dastlabki savdolarda 7,9 foizdan 714 dollar qog‘ozga o‘sgan. Savdo boshlanishiga bir soat qolmasdan, qimmatli qog‘ozlar 711,5 dollarni tashkil qilgan va avvalgi yopilish narxiga 7,5 foiz qo‘shilgan.
    </string>
    <string name="xiaomi_description">
        Xiaomi Corporation – Xitoyning elektron uskunalar ishlab chiqaruvchi kompaniyasi boʻlib, 2010-yilning aprel oyida asos solingan. Bosh ofisi Pekinda joylashgan. Xiaomi smartfonlar, mobil dasturlar, noutbuklar, sumkalar, quloqchinlar, MI televezorlar, oyoq kiyimlar, fitnes brasletlar va boshqa koʻplab mahsulotlar ishlab chiqaradi va ularni ishlab chiqarishga investitsiya qiladi. Xiaomi shuningdek, Apple, Samsung va Huaweidan soʻng telefon chiplarini oʻzi ishlab chiqara olgan toʻrtinchi kompaniyadir. Xiaomi oʻzining dastlabki smartfonini 2011-yil avgustda taqdim etdi va tezkorlik bilan Xitoy bozoriga tarqaldi va 2014-yilga kelib mamlakatning eng katta smartfon kompaniyasiga aylandi. 2018-yilning toʻrtinchi choragiga kelib esa Xiaomi dunyoning toʻrtinchi eng katta smartfon ishlab chiqaruvchisiga aylandi, Hindiston va Xitoy bozorlarida ham yetakchilikni qoʻlga oldi. 2019-yilning may oyida qirqdan ortiq mamlakat smartfon bozorlarida dastlabki beshlikda turdi. Xiaomining dunyo boʻylab 16700 dan ortiq ishchilari mavjud. U Hindiston, Yaponiya, Rossiya, Janubiy Koreya, Janubiy Afrika va boshqa koʻplab Janubiy Osiyo va Gʻarbiy Yevropa mamlakatlari boʻylab keng yoyilib bormoqda. Hozirgi kunda kelib Xiaomi dunyoning 90dan ortiq mamlakatlari boʻylab sotiladi. Forbes jurnali maʼlumotlariga koʻra kompaniya asoschisi Lei Jun 12.5 millard AQSh dollarining egasidir. Xiaomi oʻz investorlaridan 1.1 millard AQSh $ olganidan soʻng 46 milliard AQSh dollarlik kompaniyaga aylana olgan dunyoning texnologiya boʻyicha eng yaxshi toʻrtinchi start-upidir. Oʻzining arzonligi tufayli Xiaomi smartfonlari Oʻzbekiston bozorlariga ham shiddat bilan kirib kelmoqda. Devicelarning arzonligiga toʻxtalib oʻtar ekan kompaniya vitse-prezidenti, ular smartfonlarning apparat qismidan deyarli hech qanday foyda olmasliklarini taʼkidlab oʻtadilar. Foydaning asosiy qismi smartfonlarda reklama koʻrsatishdan ekan.
        Xiaomi kompaniyasi „Xiaomi 2021“ deb nomlangan taqdimot marosimida oʻzining birinchi elektromobili prototipini taqdim etdi.
    </string>
    <string name="samsung_description">
        Samsung Group (Samsung Guruhi) — nosanoat konserni (kompaniyalar guruhi), 1938-yilda Koreyada tashkil etilgan, Janubiy Koreyada eng katta kompaniyalardan biri. Jahon bozorida yuqori texnologik komponentlar, telekommunikatsiya uskunalari, maishiy texnika, audio va video qurilmalari ishlab chiqaruvchi sifatida mashhur.
«Samsung» so’zi (kor. Samsung , amaliy transkripsiya qoidalari bo’yicha yanada to’g’riroq tushunchasi — «samson») koreys tilida «uchta yulduz» degan ma’noni anglatadi. Balki bunday nom berilishi Samsung  kompaniyasi asoschisi Li Byon Chxolning (son) uchta o’g’li bilan bog’liq bo’lishi mumkin, uning kichik o’g’li Li Gon Xi (samson) oilaviy mulkning katta qismiga vorislik qilishi kerak bo’lgan barcha sharq an’analariga zid tarzda kompaniyaga 2008-yilning apreligacha rahbarlik qilgan.
        \n  Li Byon Chxol -Samsung  Group  asoschisi

Li Byon Chxol -Samsung  Group  asoschisi 1930-yillarda Koreyada tadbirkor Li Byon Chxol guruch uni ishlab chiqarish bo’yicha o’z ishini tashkil etgan. Tegu shahridagi kichik bir ombor Samsung  kompaniyasi katta tarixining boshlanish asosi bo’ldi. Shu davrda Koreya Yaponiyaning koloniyasi hisoblangan va mamlakatda xususiy tadbirkorlik bilan shug’ullanish ancha qiyin bo’lgan. Shunga qaramay, 1938-yildayoq Li birinchi, o’zining mustaqil — Koreyadan Xitoy va Manchjuriyaga eksport qilish kanalini yaratishga muvaffaq bo’ladi. Guruch, shakar va quritilgan baliq kabi iste’mol mahsulotlarini yetkazib berishni faol rivojlantirish Samsung Trading Company savdo belgisini rasman ro’yxatdan o’tkazish imkonini berdi. Chet ellik (Koreya uchun) nomining kelib chiqishi koreys tadbirkorining uzoqni ko’zlab, katta maqsadlardagi rejasi natijasi bo’ldi: 1950-yillar oxiriga kelib, Li Byon Amerika qit’asi mamlakatlari bilan savdo yo’lga qo’yishni rejalashtiradi. AQSh qo’shinlarini Koreys yarim oroliga tushirilgandan keyin esa guruch arog’i va piva ishlab chiqarish bo’yicha zavod mahsulotlari ittifoq qo’shinlari vakillariga sotila boshlandi. Koreyadagi urush ushbu beznesni barbod qildi. Omborlar kompaniyaning asosiy zavodlari kabi talon-taroj qilindi va yondirildi.

 Bir afsonada Li Byon o’t qo’yilgan uy vayronalaridan pul yashirib qo’yilgan yashikni topib olgani va shu pullar bilan o’zining yangi ishini boshlagani hikoya qilinadi. Bular to’qimachilik fabrikasi, shakar zavodi, keyinchalik esa sug’urta biznesi bo’lgan. Koreyada 1960-yillarda aholi jon boshiga o’rtacha daromad 80 dollardan oshmagan bo’lsa ham Li Byon tezda boyib ketadi. O’sha davrda hatto poytaxtda, Seulda ham elektr quvvati domiy ravishda ta’minlanmaganligini, elektr quvvati kuniga bir necha soatga berilganligini, markaziy vodoprovod bo’lmaganligini aytib o’tish o’rinli bo’ladi. Tez orada sodir etilgan harbiy to’ntarish Li Byonning yaqin do’sti va prezident Li Son Manni taxtdan ag’daradi, u boy tadbirkor sifatida quvg’in qilingan hukmdorning yaqinlari qatoriga kirardi. Li Byon Chxolning o’zini poraxo’rlik va ag’darilgan prezident bilan yaqin tanish bo’lganligi uchun qamoqqa oladilar.
Samsung Koreya urushidan keyingi davrda
Janubiy Koreyaning yangi prezidenti general Pak Chon Xi sanoat va iqtisodiy islohotlarini boshlaydi. Iqtisodiyot sanoat sektorini rivojlantirish dasturi ishlab chiqiladi, AQSh bilan yaqin munosabatlar asosida eks-portni rivojlantirishga e’tibor qaratiladi, chet ellardan qarz olish, xom ashyo va zamonaviy texnologiyalarni sotib olish, olingan daromadni esa yana xom ashyo hamda texnika sotib olishga yo’naltirish ko’zda tutiladi. Koreyalik islohotchilar barqaror iqtisodiyot katta konsernlarga tayanishi kerak degan xulosaga keladilar, ammo ularni qisqa muddatlarda yaratish zarur edi, shuning uchun Koreyaning eng mohir tadbirkor ishbilarmonlari uchun hukumat kreditlari va qarzlari taqdim etiladi. Ular davlat buyurtmalari bilan ta’minlanadilar, shu bilan birga, ma’lum huquqiy hamda soliq imtiyozlari kichik korxonalarga katta konglomeratlargacha o’sishlariga imkon berdi. Omadli tadbirkorlar orasida Li Byon Chxol ham bor edi.
Shu tariqa, 30ta katta kompaniyalar (cheboli — «puldor oilalar») tashkil etiladi. Ular orasida Samsung  kompaniyasidan tashqari, Daewoo, Hyundai, Goldstar (LG) va boshqalar ham bor edi. Har bir «puldor oilaning»: Daewoo — avtomobillar ishlab chiqarish, Goldstar — maishiy texnika, Samsung  — elektronika, Hyundai — qurilish va shu kabi o’z yo’nalishi bor edi.

Kompaniya islohotlari
Janubiy Koreyaning iqtisodiyoti yiliga 6 dan to 14 foizgacha jadal sur’atlarda rivojlanib bordi. Shu davrdagi eksportning o’sishi yiliga 30 foizni tashkil etdi. Shuning uchun 1969-yilda Samsung  kompaniyasi Sanyo  bilan birlashgandan so’ng, qora-oq rangli televizorlarni ishlab chiqara boshlaydi, Koreyaning o’zida ular faqatgina aholining 2 foizidagina mavjud bo’lgan.
Sanyo  va Samsung ning birlashishi Samsung  Group eng katta sektorlaridan biri — Samsung  Electronics guruhiga asos soldi. O’tgan asr 80-yillarida katta yo’qotishlar evaziga bo’lsa ham, kompaniya iqtisodiy inqirozdan omon chiqishga erishdi. Inqirozning oqibatlari — bir necha ixtisoslashmagan bo’linmalar, sho’ba kompaniyalari soni keskin qisqarishidan iborat bo’ldi. Li Gon Xi boshqaruvchi bo’lib tayinlanishi bilan bir qator islohotlar taklif etildi, ular kompaniyani to’la restrukturizatsiyalashdan tashqari, boshqaruv asoslarini o’zgartirishni ham ko’zda tutadi: kompaniya erkin savdo to’g’risidagi qonun shartlariga to’la javob berishi kerak. Tashqi investorlarga nisbatan siyosatni o’zgartirish bo’yicha takliflar kompaniyaga subsidiyalar ajratish manfaatdorligini oshirishi kerak, chunki konglomerat davlat tomonidan moliyaviy qo’llab-quvvatlash imkoniyatidan mahrum bo’lgan edi.
1980-yillarda konsern tarkibiga kiruvchi kompaniyalarning aksiyalari faqat Janubiy Koreya hududida muomalada bo’lgan, shu bilan birga, investorlar tomonidan katta talabga ega bo’lmagan. Sababi —konfutsiancha an’anaviy osiyocha tamoyillar asosida boshqarish edi: faqatgina Li oilasining vakillari boshqaruvga rahbarlik qilganlar. Kompaniyalarni boshqarish sohasida qaror qabul qilishga tashqi investorlarda ta’sir ko’rsatish imkoniyatlari mavjud bo’lmagan. Bundan tashqari, an’anaviy menejment ko’p yillar xizmati uchun bir umrlik mehnat huquqi va lavozimiga tayinlashni ko’zda tutardi.
Kompaniyaning vazifalari va uning timsoliga to’la qayta ishlab chiqish marketing o’zgartirishlari kiritildi.
Kompaniyaning birinchi ikki logotiplarida uchta yulduz bo’lgan. Ammo Samsung  rahbariyati avvalgi logotip korporatsiyaning xalqaro mavqeiga to’g’ri kelmaydi deb hisoblab, uni o’zgartirishga qaror qildi. Aynan o’sha davrda kompaniyaning yangi timsoli — ichki qismida firmaning nomi yozilgan bir tomonga egilgan ko’k rangli ellips paydo bo’ldi. Kompaniyaning ajoyib dizayni va keng miqyosli reklamasi o’z samarasini berdi: logotip dunyoda eng mashhur timsollardan biriga aylandi. Nufuzli oliy ta’lim muassasalarining talaba-reklamachilari bugungi kunda Samsung  logotipi o’zgartirilishini juda muvaffaqiyatli rebrendingga misol sifatida o’rganmoqdalar.

 Yangi emblemani ishlab chiqishda sharq falsafasi e’tiborga olinmadi. Kompaniya vakillarining fikrlariga qaraganda, «logotipning ellips ko’rinishidagi shakli yangilanish va takomillashish g’oyasini ifoda etib, jahonda harakatlanish ramzi hisoblanadi». Ushbu o’zgarishlar 1990-yillargacha davom etib keldi. 1983-yilda shaxsiy kompyuterlar ishlab chiqarilishi yo’lga qo’yildi. 1991-1992 yillarda shaxsiy mobil qurilmalar yakunlandi va mobil telefoniyaning dastlabki mahsulotlari ishlab chiqila boshlandi. Nihoyat 1999-yilda Forbes Global jurnalining maishiy elektronika ishlab chiqarish sohasidagi mukofoti Samsung  Electronics kompaniyasiga taqdim etildi.
Hozir "Samsung  Group” konserni tarkibiga kimyo texnologiyalari sanoati, og’ir va engil sanoat, qurilish, avtomobilsozlik, marketing va reklama, moliya va sug’urta, sayyohlik va dam olish xizmati kabi sohalarda faoliyat yuritadigan etakchi korxonalar kiradi.
Samsung  Group tuzilmasi
Konsernga tegishli LCD monitorlari va televizorlar ishlab chiqaradigan zavodlar Janubiy Koreya – Suvon shahri (1981), Vengriya (1990), Malayziya (1995), Buyuk Britaniya (1995), Meksika (1998), Xitoy (1998), Braziliya (1998), Slovakiya (2002), Hindiston (2001), Vetnam (2001), Tailand (2001) va Ispaniyada (2001) faoliyat yuritadi. Bu tarmoq kompaniyaga yiliga 5 mlrd. AQSh dollaridan ortiq daromad olib keladi.
"Samsung ” 2012 yilning 1-choragidan boshlab LCD  monitorlar va mobil aloqa vositalari ishlab chiqarish bo’yicha dunyoda birinchi o’rinni egallab turibdi.
Qurilish sohasi kompaniyaga yiliga 2 mlrd AQSh dollari keltiradi. "Samsung  Engineering” asosan xorijiy buyurtmachilarga xizmat ko’rsatadi va katta loyihalar bilan shug’ullanadi. "Samsung  Group”ning bosh ofisi binosi (Seul), jahondagi eng baland bino – Burj Xalifa (Birlashgan Arab Amirliklari), Petronas egizak minorasi (Kuala Lumpur), Taybey 101 binosi (Tayvan) kabi dunyoga mashhur inshootlarni ana shu kompaniya qurgan.
Hozirda Samsung  kompaniyasining savdo belgisi Forbes jurnalining "Dunyoning Eng Qimmat Brendlari" ro’yxatidan 9-o’rinni egallagan. Uning asosiy raqobatchisi "Sony” esa 81-o’rinni egallagan.
Elektron sanoat
Konsernning 70 foizdan ortiq savdosi elektron sanoat sohasiga to’g’ri keladi.
Mazkur bo’linma kompaniyalari:
•Samsung Electronics
• Samsung SDI
• Samsung Electro-Mechanics
• Samsung SDS
• Samsung Networks
Kompaniyaning elektron sanoati bo’linmalari butun dunyoda faoliyat olib boradi, mahsulotlarning ko’p qismi eksport qilinadi.
1969-yilda tashkil etilgan Samsung  Electronics kompaniyasi kichik bir eksport korxonasidan to katta elektron mahsulotlar kompaniyasigacha bo’lgan yo’lni bosib o’tdi. Hozirgi kunda kompaniya turli kategoriyadagi eng yaxshi mahsulotlar ishlab chiqaruvchisi hisoblanadi.
Bugun Samsung  Electronics — yarimo’tkazgichli va telekommunikatsiya uskunalar sohasida hamda raqamli texnologiyalar sohasida jahonda yetakchilardan hisoblanadi. Kompaniya ofislari jahonning 57ta mamlakatlari hududlarida mavjud, ularda 70 mingga yaqin ishchi-xodim mehnat qiladi. Kompaniyaning sof daromadi 2013-yilda $7,6 milliard tashil etib, smartfonlar ishlab chiqarishdagi asosiy raqobatchisi Appleni ortda qoldirib ketishga erishdi. Gartner kompaniyasi ma’lumotlariga ko’ra, hozirda Smartfon bozorining 31,1 foizini Samsung , 15,6 foizini Apple, qolgan 53,3 foizni esa ZTE, Heawai, HTC, LG va boshqa kompaniyalar egallab turibdi.
"Samsung  Electronics" 2005 yildan " Chelsi ” futbol jamoasining (Angliya) nishon homiysi hisoblanadi. Shu davrdan boshlab jamoa futbolchilari ko’kragiga kompaniya belgisi tushirilgan moviy-oq rangli kiyimda maydonga tushadi. Shartnoma 2010 yili nihoyasiga etgach, yana uch yilga uzaytirildi.

    </string>

    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="todo">TODO</string>
    <string name="kompaniya_asoschisi">Kompaniya asoschisi</string>
    <string name="sergiy_brin">Sergiy Brin</string>
    <string name="kompaniya_haqida">Kompaniya haqida</string>
    <string name="boshqa_kompaniyalar">Boshqa kompaniyalar</string>

    <string name="google_founder">Sergiy Brin</string>
    <string name="apple_founder">Steven Paul Jobs</string>
    <string name="netflix_founder1">Wilmot Reed Hastings Jr</string>
    <string name="netflix_founder2">Marc Bernays Randolph</string>
    <string name="meta_founder">Mark Elliot Zuckerberg</string>
    <string name="alibaba_founder">Jack Ma</string>
    <string name="microsoft_founder">William Henry Gates </string>
    <string name="samsung_founder">Lee Byung-chul</string>
    <string name="tesla_founder">Elon Reeve Musk</string>
    <string name="xiaomi_founder">Lei Jun</string>
    <string name="disney_founder">Walt Disney</string>

    <string name="google_founder_des">Moskva, Rossiya, SSSR</string>
    <string name="apple_founder_des">San-Francisco, Kaliforniya, AQSh</string>
    <string name="netflix_founder_des">Boston, Massachusetts, U.S.</string>
    <string name="netflix_founder_des2">Chappaqua, New York, U.S.</string>
    <string name="meta_founder_des">White Plains, New York, A.Q.Sh</string>
    <string name="alibaba_founder_des">Hangzhou, Zhejiang, China</string>
    <string name="microsoft_founder_des">AQSh</string>
    <string name="samsung_founder_des">Seoul, South Korea</string>
    <string name="tesla_founder_des">Pretoria, Transvaal, South Africa</string>
    <string name="xiaomi_founder_des">Xiantao, Hubei, China</string>
    <string name="disney_founder_des">AQSh</string>
</resources>